\subsection[awk]{awk}

\begin{frame}
  \pagetitre{awk}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{AWK - un filtre-langage}
  \begin{itemize}
  \item Origines...
    \begin{itemize}
    \item langage défini par Aho, Weinberger, Kernighan en 1977
    \item standard POSIX, NAWK (New AWK), courant 1980s
    \item \textit{The AWK Programming Language}, 1988
    \item plusieurs interpréteurs libres (orig-awk, gawk, mawk...) ou pas
    \item une syntaxe intermédiaire entre C et le shell
    \item à l'origine de Perl
    \end{itemize}
\pause
\bigskip
  \item Caractéristiques principales
    \begin{itemize}
    \item conçu pour analyser un fichier (ou flux) texte divisé en champs
    \item tableaux associatifs
    \item expressions régulières
    \item bien adapté à des scripts unilignes (comme \cmd{sed})
    \end{itemize}
\pause
\bigskip
  \item Particularités des implémentations
    \begin{itemize}
    \item [mawk] performances et efficacité (précompilé)
    \item [gawk] richesse et documentation (i18n)
    \item [xgawk] extensions XML, PostgreSQL
    \item [awka] comilateur AWK -> C
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{}{AWK - invocation et structure}
  \begin{itemize}
  \item Invocation de awk
    \begin{itemize}
    \item \shellify{ awk -f script.awk fichier}
    \item \shellify{ awk 'code AWK' fichier}
    \item exécutable commençant par \shellify{\#! /bin/awk -f}
    \end{itemize}
\pause
\bigskip
  \item Structure d'un script
\begin{verbatim}
motif  { action }
...
\end{verbatim}
    \begin{itemize}
    \item motif : sélecteur de lignes ou BEGIN ou END
    \item action : instruction de type procédural
    \end{itemize}
\pause
\bigskip
  \item Quelques exemples
\begin{verbatim}
awk 'BEGIN { print "Bonjour !" }'
awk 'length($0) > 60' /etc/passwd 
awk 'NR % 2 ==0' /etc/passwd
awk 'BEGIN {FS=":"}  NR % 2==0 {print $1}' /etc/passwd
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{AWK - TP avec find}
  \begin{itemize}
  \item Utilisation basique\\
    Trouver la place occupée par l'ensemble des fichiers de plus de 1 Mo
    dans le répertoire utilisateur (on peut varier les critères...).
\bigskip
  \item Utilisation avancée : tableaux associatifs\\
    Trouver la place occupée par les fichiers de chaque type d'extension 
    (txt, sh, ...) dans le répertoire utilisateur\\
    Astuce : utiliser la directive \cmd{split} pour les extensions.
\end{itemize}
\end{frame}

